最殘酷的新年祝頌

2019年02月05日

最殘酷的新年祝頌 - 林夕

互聯網(互聯網)

友人新春前夕送上祝頌語，固然不是心想事成這樣一箭眾鵰般順手，卻比橫財就手更棘手。

原文是："It is not doing the thing we like to do, but liking the thing we have to do, that makes life blessed."（問題不在於你喜歡做什麼，而在於愛上你要做的事，這才是最大的福份。）

以前試過要寫鼓勵人的說話，也寫了類似的「愛你所想，想你所愛」，後來再有需求，覺得想有何難，愛上你想像想做的事，想想而已，於是又改為「愛你所做，做你所愛」。

原以為愛你所做的事，又能做到你所愛的事，已經夠難了，有多少人能動用「愛」去對待自己的工作？不感到厭煩重複累人，便值得三呼萬歲了。如果一心只為「謀生」，卻又佔據了一天精力最旺盛的時段，下班後連體力都近黃昏，健康睡眠又要了三分一天時間，又不敢恨自己工作，是金主啊，本來還可以沒什麼，念及沒它不行，像拜金男跟刁蠻千金拍拖，僅有的愛，也會因被脅迫感而消耗殆盡。

話說回頭，一個人有很確定很想做的事，也不容易，不知道不想做什麼卻很清楚。所以，朋友送給我那句：「問題不在於你喜歡做什麼」本身也是大問題，不知道自己想點的人太多，無論是職業嗜好，很多人都是跟大隊，這一行有前景或錢景、朋友都在玩跑山，就跑了。

至於「愛上你要做的事」，還能更強人所難一點嗎？要做的事比工作謀生層次高出至少一個獅子山，生而為人，無愧天地，要不要做一點能改變世界的事啊？要不要遇到不公義的事情，就挺身而出啊？要做還喜歡做，那麼之後的代價也會喜歡嗎？

要做的事也可以比謀生更瑣碎煩人，比如處理帳目報稅辦理各種手續。要做個傳統孝順的人，就要結婚生仔，婚前要找個人拍個拖，也有因朋輩壓力而拍拖，正如阿嬌有云：人人都拍拖，難不成每個人都想拍拖？真的未必。嘩，能愛上你為了責任壓力而不得不成家立室，要有多博愛，多靈動如水？

好，如果要做的事，就是只聽從自己意願，那就要做個不肖子，不跟大隊，要做獨家村，你會喜歡做不孝之人，被孤立的人嗎？這種福氣，需要有被討厭的勇氣。

人生又有多少必須要做的事，剛巧都是你喜歡做的？這真是最殘酷的祝頌語。希望人人都能心想事成，liking the things you have to do.

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
豬年之始 (左丁山)

下一則
下一則
「開棍」 (李碧華)

lin xi .... 雖然係藝名 但點解要用支那拼音